---
aid: 9025
zid: 789069
title: "广东对大明中央的税收贡献很低，我们能从广东收多少税？"
author: 波尔布特
date: 2019-01-08 23:58:40+07:00
lastmod: 2019-01-09 06:36:00+07:00
---

波尔布特 于 2019-1-8 23:58:40 发表了：

最近打算把论坛里关于元老院掌握的粮食与白银的讨论帖写进同人里，不过那些讨论没怎么谈元老院在税收方面的收入。考虑到刚打进广东不宜刮太狠，我原本打算是参考明末的大明税收编数字，结果查资料后发现：崇祯三年广东对大明中央的税收贡献只有 5 万多两白银，辽饷一文钱都没有，杂项银约占全国同类税收的 5%多一点，大大低于全国平均水平。崇祯四年计划上半年征辽饷 21.5 万两（约占全国辽饷的 10%），实际只收了 4 万多两银子，杂项实际收入为 0

然后问题来了：

1、广东根本不是某些元老 YY 中的“大明钱袋子”、“大明赋税重地”。

2、我们究竟可以从广东收到多少白银税？

**v2-b01f1f132584431257270c41a562b7eb_r.jpg** _(168.15 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-8 23:58 上传

数据来源：
https://www.zhihu.com/question/41780531

---

平一指 于 2019-1-9 01:16:33 发表了：

髡贼可以参考吴王刘濞的思路，不需要增加国税，甚至可以减税，需要银子大可以用工业品换。

---

平一指 于 2019-1-9 01:17:46 发表了：

至于县级财政，那是另一回事，估计还是得自筹经费。

---

godofhistory 于 2019-1-9 05:36:14 发表了：

老早就讨论过了吧。明代广东其实没上多少税，海贸也不发达（当时的中心在福建）。不过因为明代资料缺乏，临高里的很多信息都是按照清代来写得。

---

traveller69 于 2019-1-9 06:36:17 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-9 06:42 编辑_

两广 1000 多万人口，广东至少应该收农业税 100 万两，其它商业税 50 万两。

崇祯收的少，只能说明封建劣绅宗族势力强大，收不到税。广东明末应该有农田 2，3000 万亩，应该能够收粮至少 1 亿公斤，差不多 100 万石。

---
